\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{textcomp}

\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{french}

\usepackage[characterstyle=imprimerie-verse, xspace=true]{thalie}
\renewcommand{\thescene}{\textsc{\roman{scene}}}

\newcommand{\pv}{\pauseverse}
\newcommand{\rv}{\resumeverse}

\title{Cyrano de Bergerac}
\author{Edmond Rostand}
\date{1897}

\begin{document}

\maketitle

\act*{Personnages}
\begin{dramatis}
  \character[cmd=cyrano, drama={Cyrano de Bergerac}]{Cyrano}
  \character[cmd=christian, drama={Christian de Neuvillette}]{Christian}
  \character[cmd=carbon, drama={Le Capitaine Carbon de Castel-Jaloux}]{Carbon}
  \character[desc={Les cadets}]{}
  \character[drama={}, cmd={premier}]{Premier cadet}
\end{dramatis}

\setcounter{act}{1}
\act{La rôtisserie des poètes}
\setcounter{scene}{8}
\scene{}

\onstage{[\ldots]}

\adjustverse{-4em}
\begin{verse}
\premier[à \cyranoname]

Maintenant, ton récit !\pv

\disposablecharacter{Tous}

\rv{} Son récit !\pv

\cyrano[redescendant vers eux]

\rv{} Mon récit ?\ldots

\begin{dida}
Tous rapprochent leurs escabeaux, se groupent autour de lui, tendent le col.
Christian s'est mis à cheval sur une chaise.
\end{dida}

Eh bien ! donc je marchais tout seul, à leur rencontre.\\
La lune, dans le ciel, luisait comme une montre,\\
Quand soudain, je ne sais quel soigneux horloger\\
S'étant mis à passer un coton nuager\\
Sur le boîtier d'argent de cette montre ronde,\\
Il se fit une nuit la plus noire du monde,\\
Et les quais n'étant pas du tout illuminés,\\
Mordious ! on n'y voyait pas plus loin\ldots\pv

\christian

\rv Que son nez.

\begin{dida}
Silence. Tout le monde se lève lentement. On regarde Cyrano avec terreur. Celui-ci s'est interrompu, stupéfait. Attente.
\end{dida}

\cyrano

Qu'est-ce que c'est que cet homme-là ? \pv

\disposablecharacter[à mi-voix]{Un cadet}
\rv C'est un homme\\
Arrivé ce matin.\pv

\cyrano[faisant un pas vers Christian]
\rv Ce matin ?\pv

\carbon[à mi-voix]
\rv Il se nomme\\
Le baron de Neuvil\ldots\pv

\cyrano[vivement, s'arrêtant]

\rv Ah ! c'est bien\ldots\pv
\begin{dida}Il pâlit, rougit, a encore un mouvement pour se jeter sur Christian.\end{dida}
\rv Je\ldots\pv
\begin{dida}Puis, il se domine, et dit d'une voix sourde.\end{dida}
\rv Très bien\ldots
\begin{dida}Il reprend.\end{dida}
Je disais donc\ldots\pv
\begin{dida}Avec un éclat de rage dans la voix.\end{dida}
\rv Mordious !\ldots\pv
\begin{dida}Il continue d'un ton naturel.\end{dida}
\rv que l'on n'y voyait rien.
\begin{dida}Stupeur. On se rassied en se regardant.\end{dida}

Et je marchais, songeant que pour un gueux fort mince\\
J'allais mécontenter quelque grand, quelque prince,\\
Qui m'aurait sûrement\ldots\pv

\christian
\rv Dans le nez\ldots\pv

\begin{dida}
Tout le monde se lève. Christian se balance sur sa chaise.
\end{dida}

\cyrano[d'une voix étranglée]
\rv Une dent, ---\\
Qui m'aurait une dent\ldots{} et qu'en somme, imprudent,\\
J'allais fourrer\ldots\pv

\christian
\rv Le nez\ldots\pv

\cyrano
\rv Le doigt\ldots{} entre l'écorce\\
Et l'arbre, car ce grand pouvait être de force\\
à me faire donner\ldots\pv

\christian
\rv Sur le nez\ldots\pv

\cyrano[essuyant la sueur à son front]
\rv Sur les doigts.\\
--- Mais j'ajoutai : Marche, Gascon, fais ce que dois !\\
Va, Cyrano ! Et ce disant, je me hasarde,\\
Quand, dans l'ombre, quelqu'un me porte\ldots\pv

\christian
\rv Une nasarde.

\cyrano
Je la pare et soudain me trouve\ldots\pv

\christian
\rv Nez à nez\ldots

\cyrano[bondissant vers lui]
Ventre-Saint-Gris !\pv
\begin{dida}
Tous les Gascons se précipitent pour voir ; arrivé sur Christian, il se maîtrise et continue.
\end{dida}
\rv avec cent braillards avinés\\
Qui puaient\ldots\pv

\christian
\rv à plein nez\ldots\pv

\cyrano[blême et souriant]
\rv L'oignon et la litharge !\\
Je bondis, front baissé\ldots\pv

\christian
\rv Nez au vent !\pv

\cyrano
\rv Et je charge !\\
J'en estomaque deux ! J'en empale un tout vif !\\
Quelqu'un m'ajuste : Paf ! et je riposte\ldots\pv

\christian
\rv Pif !\pv

\cyrano[éclatant]
\rv Tonnerre ! Sortez tous !

\begin{dida}
  Tous les cadets se précipitent vers les portes.
\end{dida}

\end{verse}
\end{document}
